\section{Выражение скалярного произведения в ОНБ и произвольном базисе}
\begin{proposition}
	\(\mathfrak{E}\) - ОНБ, \(\vec{a}\underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\alpha\). Тогда \(\alpha_i = (\vec{a}, \vec{e}_i)\)
\end{proposition}
\begin{proof}
	\(\vec{a} = \sum_{i = 1}^{n}\alpha_i\vec{e_i}\) \\[5mm]
	\((\vec{a}, \vec{e_i}) = \sum_{s = 1}^{n}(\alpha_s\vec{e_s}, \vec{e_i}) = \sum_{s = 1}^{n}\alpha_s(\vec{e_s}, \vec{e_i}) = \alpha_i|\vec{e_i}|^2 = \alpha_i\)
\end{proof}
\begin{theorem}
	(выражение скалярного произведения в ОНБ). 
	\(\mathfrak{E}\) - ОНБ, \(\vec{a}\underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\alpha\), 
	\(\vec{b}\underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\beta\). Тогда \((\vec{a}, \vec{b}) = \sum_{i = 1}^{n}\alpha_i\beta_i = \alpha^T\cdot\beta\)
\end{theorem}
\begin{proof}
	\(\vec{a} = \sum_{i = 1}^{n}\alpha_i\vec{e_i}, \vec{b} = \sum_{i = 1}^{n}\beta_i\vec{e_i}\). \\[5mm]
	\((\vec{a}, \vec{b}) = (\sum_{i = 1}^{n}\alpha_i\vec{e_i}, \sum_{j = 1}^{n}\beta_i\vec{e_i}) = \sum_{i = 1}^{n}\sum_{j = 1}^{n}\alpha_i\beta_i(\vec{e_i}, \vec{e_j}) = \sum_{i = 1}^{n}\alpha_i\beta_i\)
\end{proof}
\begin{definition}
	Пусть V - линейное пространство, а \(\mathfrak{E} = (\vec{e_1}, \vec{e_2}, \ldots, \vec{e_n})\) - базис в V. Матрица Грама базиса \(\mathfrak{E}\) называется матрица 
	\[ 
	\text{Г} = 
	\begin{pmatrix}
		(\vec{e_1}, \vec{e_1}) & (\vec{e_1}, \vec{e_2}) & \ldots & (\vec{e_1}, \vec{e_n}) \\
		\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
		(\vec{e_n}, \vec{e_1}) & (\vec{e_n}, \vec{e_2}) & \ldots & (\vec{e_n}, \vec{e_n})
	\end{pmatrix}
	\]
\end{definition}

\begin{theorem}
	Пусть V - линейное пространство, а \(\mathfrak{E} = (\vec{e_1}, \vec{e_2}, \ldots, \vec{e_n})\) - базис в V с матрицей Грама Г. Тогда, если \(\vec{a}\underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\alpha\), 
	\(\vec{b}\underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\beta\), то \((\vec{a}, \vec{b}) = \alpha^T\cdot\text{Г}\cdot\beta\)
\end{theorem}
\begin{proof}
	\(\vec{a} = \sum_{i = 1}^{n}\alpha_i\vec{e_i}, \vec{b} = \sum_{i = 1}^{n}\beta_i\vec{e_i}\). \\[5mm]
	\((\vec{a}, \vec{b}) = (\sum_{i = 1}^{n}\alpha_i\vec{e_i}, \sum_{j = 1}^{n}\beta_i\vec{e_i}) = \sum_{i = 1}^{n}\sum_{j = 1}^{n}\alpha_i\beta_i(\vec{e_i}, \vec{e_j}) = \sum_{i = 1}^{n}\alpha_i\sum_{j = 1}^{n}[\text{Г}]_{ij}\beta_i = \alpha^T\cdot\text{Г}\cdot\beta\)
\end{proof}
\begin{definition}
	Матрица \(S_{n\times n} \) называется ортогональной, если \(S^T\cdot S = E\)
\end{definition}
\begin{proposition}
	Пусть в \(V_i\) \(\mathfrak{E}\) - ОНБ, \(\mathfrak{F}\) - произвольный базис. Пусть матрица \(S = S_{\mathfrak{E}\to\mathfrak{F}}\), тогда \(\mathfrak{F}\) - ОНБ \(\Longleftarrow\) S - ортогональная матрица
\end{proposition}
\begin{proof}
	\(S = \begin{pmatrix}
		\vec{f_1^{\uparrow}} & \vec{f_2^{\uparrow}} & \ldots & \vec{f_n^{\uparrow}}
	\end{pmatrix}\). \\[5mm]
	\(S^T\cdot S = \text{Г}_{\mathfrak{F}}.\qquad \mathfrak{F}\text{ - ОНБ} \Longleftrightarrow \text{Г}_{\mathfrak{F}} = E \Longleftrightarrow S^T\cdot S = E \Longleftrightarrow S\text{ - ортогональная}\)
\end{proof}
\begin{exercise}
	Доказать, что если \(\text{Г}_{\mathfrak{E}}, \text{F}_{\mathfrak{F}}\) - матрицы Грама двух произвольный базисов в \(V_i\) и \(S = S_{\mathfrak{E}\to\mathfrak{F}}\), то \(\text{Г}_{\mathfrak{F}} = S^T\cdot\text{Г}_{\mathfrak{E}}\cdot S\)
\end{exercise}
\begin{proposition}
	пусть в \(V_i\) \(\mathfrak{E}\) - ОНБ. Тогда 
	\begin{enumerate}
		\item \(|\vec{a}| = \sqrt{(\vec{a}, \vec{a})} = \sqrt{\alpha^t\cdot\alpha} = \sqrt{\sum_{i = 1}^{n}\alpha_i^2}\)
		\item Если $\vec{a}\ne\vec{0}, \vec{b}\ne\vec{0}$, тогда \(\cos\phi = \dfrac{(\vec{a}, \vec{b})}{|\vec{a||\vec{b}}|} = \dfrac{\alpha^T\beta}{\sqrt{\alpha^t\alpha}\sqrt{\beta^t\beta}} = \dfrac{\sum_{i = 1}^{n}\alpha_i\beta_i}{\sqrt{\sum_{i = 1}^{n}\alpha_i^2}\sqrt{\sum_{j = 1}^{n}\beta_j^2}}\)
	\end{enumerate}
\end{proposition}
\section{Определители.Начало.}
\begin{definition}
	А - матрица размера \(2\times2\).
	\[A = \begin{pmatrix}
		a & b \\ c & d
	\end{pmatrix}, \text{ тогда определитель это такое число } \det A = |A| = a\cdot d - b\cdot c\]
\end{definition}
\begin{definition}
	А - матрица размера \(3\times3\)
	\[A = \begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
		a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
		a_{31} & a_{32} & a_{33}
	\end{pmatrix}, \text{определителем такой матрицы называется число}\]
	\(|A| = \det A = a_{11}\cdot a_{22}\cdot a_{33} + a_{12}\cdot a_{23}\cdot a_{31} + a_{13}\cdot a_{21}\cdot a_{32} - (a_{13}\cdot a_{22}\cdot a_{31} + a_{12}\cdot a_{21}\cdot a_{33} + a_{11}\cdot a_{23}\cdot a_{32})\)
\end{definition}
\begin{note}
	Определителем матрицы n-ого порядка, называется число, сумма произведений матрицы, взятой ровно по одному разу из каждого столбца и каждой строки со знаком +(если параллельна главное диагонали) и со знаком - (параллельна побочной диагонали)
\end{note}
\begin{proposition}
	Пусть \(\mathfrak{E} \) - базис в \(V_3\), \(\vec{a}\underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\alpha, \vec{b}\underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\beta,
	\vec{c}\underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\gamma \). Тогда \newline \(V_{a,b,c} = \begin{vmatrix}
		\alpha_1 & \beta_1 & \gamma_1 \\
		\alpha_2 & \beta_2 & \gamma_2 \\
		\alpha_3 & \beta_3 & \gamma_3
	\end{vmatrix}V_{\vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{e_3}}\)
\end{proposition}
\begin{proof} 
	\(V(\sum_i\alpha_i\vec{e_i}, \sum_j\beta_j\vec{e_j}, \sum_k\gamma_k\vec{e_k}) = \newline \sum_i\sum_j\sum_k \alpha_i\beta_j\gamma_k V(\vec{e_i}, \vec{e_j}, \vec{e_k}) = 
	= (\alpha_1\cdot \beta_2\cdot \gamma_3 + \beta_1\cdot \beta_3\cdot \gamma_2 + \gamma_1\cdot \beta_1\cdot \gamma_2 - (\gamma_1\cdot \beta_2\cdot \gamma_2 + \beta_1\cdot \beta_1\cdot \gamma_3 + \alpha_1\cdot \beta_3\cdot \gamma_2))V(\vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{e_3}) = \det(\alpha^{\uparrow}, \beta^{\uparrow}, \gamma^{\uparrow})V(\vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{e_3})\)	
\end{proof}
\begin{corollary}
	Если \(\mathfrak{E}\) - правый ОНБ, то \(V(\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}) = |\alpha^{\uparrow} \quad \beta^{\uparrow} \quad \gamma^{\uparrow}|, S(\vec{a}, \vec{b}) = |\alpha^{\uparrow} \quad \beta^{\uparrow}|\)
\end{corollary}
\begin{corollary}
	В произвольном базисе \(V_2\) \(\vec{a} || \vec{b} \Longleftrightarrow S(\vec{a}, \vec{b}) = 0 \Longleftrightarrow \begin{vmatrix}
		\alpha_1 & \beta_1 \\
		\alpha_2 & \beta_2
	\end{vmatrix} = 0\). \newline
	\(\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}\) - Компланарны \(\Longleftrightarrow V(\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}) = 0 \Longleftrightarrow |\alpha^{\uparrow} \quad \beta^{\uparrow} \quad \gamma^{\uparrow}| = 0\)
\end{corollary}
\begin{theorem}
	(Крамера 1750 г). Пусть дана система линейных уравнений с 3 неизвестными.
	\[
	\left\{
	\begin{gathered}
		a_{11}x + a_{12}y + a_{13}z = b_1 \\
		a_{21}x + a_{22}y + a_{23}z = b_2 \\
		a_{31}x + a_{32}y + a_{33}z = b_3 
	\end{gathered}
	\right.
	\]
	\begin{definition}
		Если система линейных уравнений не имеет ни одного решения, то она называется несовместной
	\end{definition}
	\begin{definition}
		СЛУ называется совместной, если имеет хотя бы одно решения. При этом если она имеет ровно одно решение, то система называется определенной, иначе неопределенной
	\end{definition}
	\begin{note}
		Систему уравнений можно записать в матричном виде: \(A\mathbb{X} = b, \mathbb{X} = \begin{pmatrix}
			x \\ y \\ z
		\end{pmatrix}, b = \begin{pmatrix}
			b_1 \\ b_2 \\ b_3
		\end{pmatrix}, A = \begin{pmatrix}
			a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
			a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
			a_{31} & a_{32} & a_{33}
		\end{pmatrix}\) \newline
		\(V_3\) выбран ОНБ \(\mathfrak{E}, \vec{a_1} \underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\begin{pmatrix}
			a_{11} \\ a_{12} \\ a_{13}
		\end{pmatrix}
		\vec{a_2} \underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\begin{pmatrix}
			a_{21} \\ a_{22} \\ a_{23}
		\end{pmatrix}
		\vec{a_3} \underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\begin{pmatrix}
			a_{31} \\ a_{32} \\ a_{33}
		\end{pmatrix}
		\vec{b} \underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\begin{pmatrix}
			b_{1} \\ b_{2} \\ b_{3}
		\end{pmatrix}
		\)
	\end{note}
	(Продолжение теоремы) СЛУ называется определенной, тогда и только тогда, когда \(\det A = \triangle \ne0\). Тогда единственное решение \(x = \dfrac{\triangle_x}{\triangle}, y = \dfrac{\triangle_y}{\triangle}, z = \dfrac{\triangle_z}{\triangle}, \triangle_x, \triangle_y, \triangle_z\) - замена соответствующий столбцов на столбец b. \newline
	СЛУ в векторном виде: \(x\cdot \vec{a_1} + y\cdot \vec{a_2} + z\cdot\vec{a_3} = \vec{b}\).
\end{theorem}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Необходимость. Пусть система определенная $\Longrightarrow x_0\vec{a_1}+y_0\vec{a_2}+z_0\vec{a_3} = \vec{b}$ - единственное решение. \\
		Докажем, что $\det A\ne 0$. Пусть \(\det A = 0 \Longrightarrow \vec{a_1}, \vec{a_2}, \vec{a_3}\) - компланарны. $\Longrightarrow \exists$ нетривиальная линейная комбинация \(\lambda_1\vec{a_1}+\lambda_2\vec{a_2}+\lambda_3\vec{a_3}=\vec{0}\). Тогда прибавив её к нашему решение получаем заведомо новое решение, но по условие система имеет единственное решение. Противоречие. $\Longrightarrow \det A\ne0$
		\item Достаточность. $\det A\ne0\Longrightarrow \vec{a_1}, \vec{a_2}, \vec{a_3}$ - некомпланарны. \(\Longrightarrow \vec{a_1}, \vec{a_2}, \vec{a_3}\) - базис. Тогда \(\forall b x\cdot\vec{a_1}+y\cdot\vec{a_2} + z\cdot\vec{a_3} = \vec{b}\) раскладывается единственным образом. Тогда рассмотрим \newline
		\(V(\vec{a_1}, \vec{a_2}, \vec{b}) = V(\vec{a_1}, \vec{a_2}, x\cdot\vec{a_1}+y\cdot\vec{a_2}+z\cdot\vec{a_3}) = xV(\vec{a_1}, \vec{a_2}, \vec{a_1}) + yV(\vec{a_1}, \vec{a_2}, \vec{a_2}) + zV(\vec{a_1}, \vec{a_2}, \vec{a_3}) = zV(\vec{a_1}, \vec{a_2}, \vec{a_3})\Longrightarrow z = \dfrac{\triangle_z}{\triangle}\), аналогично для x, y. 
	\end{enumerate}
	
\end{proof}


\section{Ориентация на плоскости и в пространстве} 

\begin{definition}
	Упорядоченная пара векторов $\vec{a}, \vec{b}$ и $ \vec{a} \nparallel \vec{b}$ называется положительно ориентированной, если при взгляде из фиксированного полупространства, если кратчайший поворот первого вектора $\vec{a}$ до вектора, сонаправленного с вектором $\vec{b}$ кажется совершается простив часовой стрелки, иначе называется отрицательно ориентированным.
\end{definition}
	\vspace{.7cm}
	\includegraphics*[scale = .5]{images/orientation-1.pdf} \hfil	\includegraphics*[scale = .5]{images/orientation-2.pdf} \hfill 
	\vspace{.7cm}
\begin{definition}
	Упорядоченная тройка некомпланарных векторов называется правой тройкой (положительно ориентированной), если $(\vec{a},\vec{b})$ из конца $\vec{c}$ кажется положительно ориентированной, иначе называется левой тройкой (отрицательно ориентированной).
\end{definition}

\begin{proposition}	
	\begin{enumerate}
		\item Если на плоскости в $V_3 (\vec{a}, \vec{b})$ - положительно ориентирована, то $(\vec{b},\vec{a})$ - отрицательно ориентированная и наоборот. 
		
		\item в $V_3$ $(\vec{a},\vec{b},\vec{c})$ и $(\vec{b},\vec{a},\vec{c})$ всегда противоположно ориентированы, а $(\vec{a},\vec{b},\vec{c})$ и $(\vec{b},\vec{c},\vec{a})$ - одинаково.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Очевидно
		
		\item 
		\vspace{.7cm}
		\includegraphics*[scale = .5]{images/orientation-2.pdf} \hfil	\includegraphics*[scale = .5]{images/orientation-3.pdf} \hfill 
		\vspace{.7cm}
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
	Транспозицией тройки называется тройка, полученная сменой мест двух векторов.
	
	$(\vec{a},\vec{b},\vec{c}) \rightarrow (\vec{b},\vec{a},\vec{c})$ - транспозиция (Меняет ориентацию)
	
	Трициклом называется тройка, полученная циклической перестановкой
	
	$(\vec{a},\vec{b},\vec{c}) \rightarrow (\vec{b},\vec{c},\vec{a})$ - трицикл (Сохраняет ориентацию)
\end{definition}

\subsection{Понятие ориентированной площади и ориентированного объема}

\begin{definition}
	В $V_3$ с зафиксированной ориентацией ориентированной площадью упорядоченной пары $\vec{a}, \vec{b}$ называется $S(\vec{a}, \vec{b}) = \pm S_1$, где $S_1$ - площадь параллелограмма, образованного векторами $\vec{a}, \vec{b}$. 
	Знак ставится в зависимости от ориентации пары: + , если положительная, - - иначе.
\end{definition}

\begin{definition}
	В $V_3$ с зафиксированной ориентацией ориентированным объемом векторов $\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}$ называется число $V(\vec{a}, \vec{b}, \vec{c})$ = $\pm V$, где $V$ - объем параллелепипеда, образованного векторами
	$\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}$. Знак зависит от ориентации тройки $(\vec{a}, \vec{b}, \vec{c})$: + - если правая, - - иначе.
\end{definition}

\begin{note}
	Если векторы $\vec{a}, \vec{b}$ - коллинеарны, то $S(\vec{a},\vec{b}) = 0$, а $V(\vec{a},\vec{b},\vec{c}) = 0$, если векторы компланарны. 
\end{note}

\begin{note}
	Часто в литературе ориентированный объем $V(\vec{a}, \vec{b}, \vec{c})$ называют смешанным произведением $(\vec{a}, \vec{b}, \vec{c})$ векторов.
\end{note}

\begin{proposition}
	\begin{enumerate}[]
		
		\item  Если $(\vec{a},\vec{b})$ - ОНБ, в $V_2$. то $S(\vec{a},\vec{b}) = \pm 1$, в зависимости от ориентации векторов
	
		\item  Если $(\vec{a},\vec{b},\vec{c})$ - ОНБ, в $V_3$. то $V(\vec{a},\vec{b},\vec{c}) = \pm 1$, в зависимости от ориентации векторов.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{theorem}
	(о свойствах ориентированного объема)
	
	\begin{enumerate}[]
		
		\item Ориентированный объем  $V(\vec{a},\vec{b},\vec{c})$ меняет знак на противоположный при любой транспозиции аргументов.
		
		Ориентированный объем  $V(\vec{a},\vec{b},\vec{c})$ не меняется при трицикле.
		
		\item Аддитивность $V(\vec{a},\vec{b},\vec{c_1} + \vec{c_2}) = V(\vec{a},\vec{b},\vec{c_1}) + V(\vec{a},\vec{b},\vec{c_2})$.
		
		\item Однородность $V(\vec{a},\vec{b},\lambda\vec{c_1}) = \lambda V(\vec{a},\vec{b},\vec{c_1}) $.
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\vspace{.7cm}
\includegraphics*[scale = .6]{images/orientation-4.pdf}\hfill 
\vspace{.7cm}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}[]
		\item Тривиально
		
		\item Если $\vec{a} \parallel \vec{b}$ - очевидно, иначе $\vec{n}$ - вектор нормали к плоскости: $\vec{n} \perp \vec{a}, \vec{b} \perp \vec{n}, |\vec{n}| = 1$ и $(\vec{a},\vec{b},\vec{n})$  - правая тройка.
		
		\begin{lemma}	
			$\forall \vec{c} V(\vec{a},\vec{b},\vec{c}) = S(\vec{a},\vec{b}) * (\vec{c}, \vec{n})$.
		\end{lemma}
		
		\begin{proof}
			
			$|S(\vec{a},\vec{b}) * (\vec{c},\vec{n})| = S(\vec{a},\vec{b}) * |\vec{c}|* |\cos{\angle(\vec{n},\vec{c})}| = V$
			
			$V > 0 \rightleftarrows (\vec{a},\vec{b},\vec{c}) $ - правая тройка $ \rightleftarrows \vec{c}, \vec{n}$ лежат в одной полуплоскости $\rightleftarrows \cos{\angle(\vec{n},\vec{c})} > 0$.
		\end{proof}
		
		
		$V(\vec{a},\vec{b},\vec{c_1} + \vec{c_2}) = S(\vec{a},\vec{b})*(\vec{n},\vec{c_1} + \vec{c_2}) = S(\vec{a},\vec{b})*(\vec{n},\vec{c_1}) + S(\vec{a},\vec{b})*(\vec{n},\vec{c_2}) = V(\vec{a},\vec{b},\vec{c_1}) + V(\vec{a},\vec{b},\vec{c_2})$.
		
		\item Однородность доказывается аналогично.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}
	(об ориентированной площади)
	
	\begin{enumerate}[]
		
		\item $S(\vec{a},\vec{b}) = S(\vec{b}, \vec{a})$ - кососимметричность.
		
		\item $S(\vec{a}, \vec{b_1} , \vec{b_2}) = S(\vec{a},\vec{b_1}) + S(\vec{a},\vec{b_2})$ - аддитивность по 2 аргументу
			
		\item $S(\vec{a},\lambda \vec{b}) = \lambda S(\vec{a},\vec{b})$ 
	
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proposition}
	$\vec{a} \underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow} \begin{pmatrix} 
		\alpha_1 \\
		\alpha_2
	
	\end{pmatrix}$
	$\vec{b} \underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow} \begin{pmatrix} 
		\alpha_1 \\
		\alpha_2
	\end{pmatrix}$
	
	Тогда $S(\vec{a}, \vec{b}) =  \left|\begin{matrix} 
	\alpha_1 \beta_1\\
	\alpha_2 \beta_2
	\end{matrix}\right| * S(\vec{e_1},\vec{e_2})$
\end{proposition}

\begin{proof}
	$S(\vec{a}, \vec{b}) = S(\alpha_1\vec{e_1} + \alpha_2\vec{e_2},\beta_1\vec{e1} + \beta_2\vec{e_2}) = \alpha_1\beta_2S(\vec{e_1},\vec{e_2}) + \alpha_2\beta_1S(\vec{e_2}, \vec{e_1}) = \left|\begin{matrix} 
		\alpha_1 \beta_1\\
		\alpha_2 \beta_2
	\end{matrix}\right| * S(\vec{e_1},\vec{e_2})$
\end{proof}

\section{Векторное произведение векторов}
\(V_3(\text{фиксированная ориентация}), \vec{a}, \vec{b} \in V_3\).
\begin{definition}
	\begin{figure}[h]
		\begin{subfigure}[t!]{0.6\linewidth}
			Векторное произведение векторов $\vec{a}, \vec{b}$ называется вектор $\vec{c}$, такой что 
			\begin{enumerate}
				\item $\vec{c}\perp\vec{a}, \vec{c}\perp\vec{b}$
				\item \(|\vec{c}| = |S(\vec{a}, \vec{b})|\)
				\item Тройка $\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}$ - правая тройка
			\end{enumerate}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}[b!]{0.4\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=.5]{images/orientation-5.pdf}
			\caption*{Векторное произведение векторов}
			\label{Orientation5}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
	
\end{definition}
\begin{note}
	Если $\vec{a} || \vec{b} \Longrightarrow \vec{c} = \vec{0}$
\end{note}
\begin{theorem}
	(О связи векторного произведения с ориентированным объемом). \(V(\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}) \overset{1}{=} ([a, b], c) \overset{2}{=} (a, [b, c])\)
\end{theorem}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item $\vec{a} || \vec{b}, 0 = 0$ - верно 
		\item \(\vec{a}\not||\vec{b}\). пусть $\vec{n}$ - вектор нормали к $\alpha$, $\vec{n}\perp \vec{a}, \vec{n}\perp \vec{b}, |n| = 1, (\vec{a}, \vec{b}, \vec{n})$ - правая тройка. Тогда \(V(\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}) = S(\vec{a}, \vec{b})\cdot(\vec{n}, \vec{c}) = (S(\vec{a}, \vec{b})\cdot\vec{n}, \vec{c}) = ([a,b],c)\). 2 следует из 1.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{note}
	\((\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}) \overset{def}{\equiv}([\vec a,\vec b], \vec c)\)
\end{note}
\begin{lemma}
	\(\forall\vec c\in V, \text{ если } (\vec{a}, \vec{c}) = (\vec{b}, \vec{c})\), то $\vec{a} = \vec{b}$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	\((\vec{a} - \vec{b}, \vec{c}) = \vec{0} \overset{\forall c}{\Longrightarrow} (\vec{a} - \vec{b}, \vec{a} - \vec{b}) = 0 \Longrightarrow \vec{a} = \vec{b}\)
\end{proof}
\begin{theorem}
	(О свойствах векторного произведения). 
	\begin{enumerate}
		\item  \([\vec a, \vec b] = - [\vec b, \vec a]\)
		\item \([\vec a, \vec b_1 + \vec b_2] = [\vec a, \vec b_1] + [\vec a, \vec b_2]\)
		\item \([\vec a, \lambda\vec b] = \lambda [\vec a, \vec b]\)
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{note}
	Векторное произведение - билинейная функция.
\end{note}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item \([\vec a, \vec b], [\vec b, \vec a], \vec a \not||\vec b, |[a, b]| = |[b, a]|, (\vec a, \vec b, [\vec a, \vec b])\) - правая тройка, \((\vec a, \vec b, [\vec b, \vec a])\) - левая тройка $\Longrightarrow [\vec a, \vec b] = [\vec b, \vec a]$
		\item \(([\vec a, \vec b_1 + \vec b_2], \vec c) = (\vec a, \vec b_1 + \vec b_2, \vec c) = (\vec a, \vec b_1, \vec c) + (\vec a, \vec b_2, \vec c) = ([\vec a, \vec b_1], c_1) + ([\vec{a}, \vec b_2], c) = ([\vec a, \vec b_1] + [\vec a, \vec b_2], c) \Longrightarrow [\vec a, \vec b_1 + \vec b_2] = [\vec a, \vec b_1] + [\vec a, \vec b_2]\)
		\item \(([\vec a, \lambda \vec b], \vec c) = ([\vec a, \lambda\vec b], \vec c) = \lambda (\vec a, \vec b, \vec c) = \lambda ([\vec a, \vec b], \vec c) = (\lambda [\vec a, \vec b], \vec c) \Longrightarrow [\vec a, \lambda \vec b] = \lambda [\vec a, \vec b]\)
	\end{enumerate}
\end{proof}
\section{БиОртогональный базис}
\subsection{Запись векторного произведения в произвольном базисе}
\begin{theorem}
	Пусть \(\mathfrak{E}\) - базис в \(V_3\). \(\vec a \underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\begin{pmatrix}
		\alpha_1 \\ \alpha_2 \\ \alpha_3 
	\end{pmatrix}, 
	\vec b \underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\begin{pmatrix}
		\beta_1 \\ \beta_2 \\ \beta_3 
	\end{pmatrix}
	\) \newline
	\([\vec a, \vec b] = \begin{vmatrix}
		[\vec e_2, \vec e_3] & [\vec e_3, \vec e_1] & [\vec e_1, \vec e_2] \\
		\alpha_1 & \alpha_2 & \alpha_3 \\
		\beta_1 & \beta_2 & \beta_3 \\
	\end{vmatrix} = \det A\)
\end{theorem}
\begin{proof}
	\([\vec a, \vec b] = [\sum_i \alpha_i\vec e_i, \sum_j \beta_j\vec e_j] = (\alpha_2\beta_3 - \alpha3\beta_2)[\vec e_2, \vec e_3] + (\alpha_3\beta_1 -\alpha_1\beta_3)[\vec e_3, \vec e_1] + (\alpha_1\beta_2 - \beta_1\alpha_2)[\vec e_1, \vec e_2] = \det A\)
\end{proof}
\begin{corollary}
	В правом ОНБ \(\mathfrak{E}\) \newline
	\([\vec a, \vec b] = \begin{vmatrix}
		\vec e_1 & \vec e_2 & \vec e_3 \\
		\alpha_1 & \alpha_2 & \alpha_3 \\
		\beta_1 & \beta_2 & \beta_3
	\end{vmatrix}\)
\end{corollary}
\begin{definition}
	\(V_3\) - с фиксированной ориентацией. \(\mathfrak{E}(\vec e_1, \vec e_2, \vec e_3)\) - базис.\newline Вектора \(\mathfrak{F_1} = \dfrac{[\vec e_2, \vec e_3]}{(\vec e_1, \vec e_2, \vec e_3)}, \mathfrak{F_2} = \dfrac{[\vec e_3, \vec e_1]}{(\vec e_1, \vec e_2, \vec e_3)}, 
	\mathfrak{F_3} = \dfrac{[\vec e_1, \vec e_2]}{(\vec e_1, \vec e_2, \vec e_3)}\) -  вектора биортогонального базиса
\end{definition}
\begin{theorem}
	(О свойствах биортогонального базиса). 
	\begin{enumerate}
		\item \((\vec{\mathfrak{F_1}},\vec{\mathfrak{F_2}},\vec{\mathfrak{F_3}})\) - базис
		\item \((\vec{\mathfrak{F_i}}, \vec{e_j}) = \left\{
		\begin{gathered}
			1, if i = j \\
			0, if i \ne j
		\end{gathered}
		\right.\)
		\item Если \(\vec v\underset{\mathfrak{E}}{\longleftrightarrow}\begin{pmatrix}
			\alpha \\ \beta \\ \gamma
		\end{pmatrix}, \) то \(\alpha = (\vec v, \vec{\mathfrak{F_1}}),
		\beta = (\vec v, \vec{\mathfrak{F_2}}),
		\gamma = (\vec v, \vec{\mathfrak{F_3}})\)
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Сначала докажем 2 пункт. \((\vec{\mathfrak{F_1}}, \vec e_1) = \dfrac{(\vec e_2, \vec e_3, \vec e_1)}{\vec e_1, \vec e_2, \vec e_3} = 1,
		(\vec{\mathfrak{F_1}}, \vec e_2) = \dfrac{(\vec e_2, \vec e_3, \vec e_2)}{\vec e_1, \vec e_2, \vec e_3} =~0,\)
		\item Положим, что \(\lambda_1\mathfrak{F_1}+\lambda_2\mathfrak{F_2}+\lambda_3\mathfrak{F_3}=\vec 0.\) Умножим скалярно на $\vec{e_1}$. Все занулится, кроме первого члена, от которого останется только \(\lambda_1 = 0\). Аналогично получаем, что все $\lambda = 0$, тогда вектора $\mathfrak{F}$ действительно образуют базис в \(V_3\). 
	\end{enumerate}
\end{proof}