\begin{proposition}
	Если $\lambda \in \sigma(A)$, то $\lambda^n \in \sigma(A^n)$.
\end{proposition}

\begin{note}
	На самом деле, есть более сильный факт:
	\[
		\forall \mu \in \sigma(A^n)\ \exists \lambda \in \sigma(A) \colon \lambda^n = \mu
	\]
	Таким образом, $(\sigma(A))^n = \sigma(A^n)$
\end{note}

\begin{proof}
	Предположим противное, то есть $\lambda^n \in \rho(A)$ и $\lambda \in \sigma(A)$. Значит, $(A^n - \lambda^n I)^{-1} \in \cL(E)$. Заметим, что мы так же можем записать обращаемый оператор в следующем виде:
	\[
		A^n - \lambda^n I = (A - \lambda I)\underbrace{(A^{n - 1} + \ldots + \lambda^{n - 1} I)}_{B} \Lora I = (A - \lambda I) B(A^n - \lambda^n I)^{-1}
	\]
	Так как все рассматриваемые операторы --- многочлены от степеней $A$, то они коммутируют. С учетом этого имеем, что $A_\lambda$ обратим. Более того, его обратный $A_\lambda^{-1} = B(A^n - \lambda^n I)^{-1} \in \cL(E)$, а стало быть $\lambda \in \rho(A)$, чего не может быть.
\end{proof}

\begin{proposition}
	Верна формула для спектрального радиуса:
	\[
		r(A) = \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{\|A^n\|}
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}
	Воспользуемся тем фактом, что радиус сходимости ряда Неймана для $R(\lambda)$ совпадает с $r(A)$, ибо для радиуса сходимости степенного ряда есть формула:
	\[
		r(A) = r_{\text{сх.}} = \varlimsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{\|A^n\|}
	\]
	В силу последнего доказанного утверждения, мы можем связать $r(A)$ с $r(A^n)$ следующим образом:
	\[
		r(A^n) = \sup_{\mu \in \sigma(A^n)} |\mu| \ge \sup_{\lambda \in \sigma(A)} |\lambda^n| = r(A)^n
	\]
	Стало быть, $r(A) \le \sqrt[n]{r(A^n)}$. При этом, по утверждению \ref{prop10_for_radius} имеем $r(A^n) \le \|A^n\|$. Получилось, что верхний предел не превосходит любого элемента последовательности $\sqrt[n]{\|A^n\|}$, а это означает, что он не превосходит их  нижнего предела. Такое возможно только тогда, когда существует просто предел.
\end{proof}

\begin{note}
	В конечномерном случае, $\sigma(A) = \sigma_p(A)$, причём $\exists \lambda \in \sigma_p(A) \Lra \ker A_\lambda \neq \{0\}$. В бесконечномерном случае этим уже не ограничиться.
\end{note}

\begin{note}
	Если $\ker A_\lambda = \{0\}$ и  $\im A_\lambda = E$, то $A_\lambda \in \cL(E)$ является биекцией, а значит по теореме Банаха $A_\lambda^{-1} \in \cL(E)$, то есть $\lambda \in \rho(A) = \Cm \bs \sigma(A)$.
	
	Это также значит, что можно классифицировать спектр, исходя из того, какая часть биективности ломается у $A_\lambda$.
\end{note}

\begin{definition}
	Рассмотрим оператор $A \in \cL(E)$. Тогда
	\begin{itemize}
		\item $\sigma_p(A) := \{\lambda \in \sigma(A) \colon \ker A_\lambda \neq \{0\}\}$ --- \textit{точечный спектр}
		
		\item $\sigma_c(A) := \{\lambda \in \sigma(A) \colon \ker A_\lambda = \{0\} \wedge \im A_\lambda \neq E \wedge \cl (\im A_\lambda) = E\}$ --- \textit{непрерывный спектр}
		
		\item $\sigma_r(A) := \{\lambda \in \sigma(A) \colon \ker A_\lambda = \{0\} \wedge \cl (\im A_\lambda) \neq E\}$ --- \textit{остаточный спектр}
	\end{itemize}
\end{definition}
	
\begin{exercise}
	Пусть дано пространство $\ell_2(\Cm)$, $\{\lambda_n\}_{n = 1}^\infty$ --- ограниченная последовательность, $(Ax)_n = \lambda_nx_n$. Доказать, что
	\[
		\sigma(A) = \ole{\{\lambda_n\}_{n = 1}^\infty}
	\]
\end{exercise}

\begin{corollary}
	Любое замкнутое ограниченное множество на комплексной плоскости является спектром какого-то оператора.
\end{corollary}

\section{Самосопряжённые операторы}

\begin{note}
	В этом параграфе мы живём в гильбертовом пространстве $H$ над полем $\Cm$. Оператор $A \in \cL(H)$ --- самосопряжённый, то есть $A = A^*$, или же
	\[
		\forall x, y \in H\ \ (Ax, y) = (x, Ay)
	\]
\end{note}

\begin{definition}
	\textit{Квадратичной формой оператора} $A$ называется функционал, определённый следующим образом:
	\[
		K(x) = (Ax, x) \colon H \to \Cm
	\]
\end{definition}

\begin{proposition}
	Пусть $A \in \cL(H)$ --- произвольный оператор. Если $\forall x \in H\ \ K(x) = 0$, то $A = 0$.
\end{proposition}

\begin{note}
	Факт выше неверен, если рассмотреть $H$ над полем $\R$.
\end{note}

\begin{proof} \textcolor{red}{(от автора)}
	Следующий шаг сложно назвать интуитивным, но рассмотрим произвольные $x, y \in H$. Тогда $x + y, x + iy \in H$ тоже. Запишем по определению квадратичную форму для этих точек:
	\begin{align*}
		&{K(x + y) = (A(x + y), x + y) = \underbrace{K(x) + K(y)}_{0} + (Ax, y) + (Ay, x)}
		\\
		&{K(x + iy) = (A(x + iy), x + iy) = \underbrace{K(x) + K(y)}_{0} - i(Ax, y) + i(Ay, x)}
	\end{align*}
	Отсюда $(Ax, y) = \frac{1}{2}\big(K(x + y) + iK(x + iy)\big) = 0$. Если варьировать $y$ по всем возможным значениям, то следствие теоремы Хана-Банаха даст равенство $Ax = 0$, которое верно для любого $x \in H$.
\end{proof}

\begin{theorem}
	При всех условиях параграфа, есть 3 утверждения:
	\begin{enumerate}
		\item Оператор $A$ самосопряжён тогда и только тогда, когда $\forall x \in H\ \ K(x) \in \R$
		
		\item Если $\lambda$ --- собственное значение $A$, то $\lambda \in \R$
		
		\item Если $\lambda_1 \neq \lambda_2$ --- собственные значения $A$, а $e_1, e_2 \in H$ --- соответствующие собственные вектора, то $(e_1, e_2) = 0$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}~
	\begin{enumerate}
		\item Проведём доказательство в 2 стороны:
		\begin{itemize}
			\item[$\Ra$] Скалярное произведение эрмитово, поэтому можно воспользоваться свойством перестановки аргументов:
			\[
				K(x) = (Ax, x) = (x, Ax) = \ole{(Ax, x)} \Ra K(x) \in \R
			\]
			
			\item[$\La$] Аналогично первому пункту, имеем
			\[
				K(x) = (Ax, x) = \ole{(Ax, x)} = (x, Ax)
			\]
			В то же время, $(Ax, x) = (x, A^*x)$ по определению. Стало быть, квадратичная форма для $A - A^*$ нулевая:
			\[
				\forall x \in H\ \ ((A - A*)x, x) = \ole{(x, (A - A^*)x)} = \ole{(x, Ax) - (x, A^*x)} = 0
			\]
			По доказанному утверждению, это возможно лишь в том случае, когда $A - A^* = 0$, что и требовалось.
		\end{itemize}
		
		\item Пусть $Av = \lambda v$. Тогда
		\[
			K(v) = (Av, v) = (\lambda v, v) = \lambda (v, v) \in \R \Lra \lambda \in \R
		\]
		
		\item Заметим следующее соотношение:
		\[
			\lambda_1(e_1, e_2) = (Ae_1, e_2) = (e_1, Ae_2) = \lambda_2(e_1, e_2)
		\]
		Так как $\lambda_1 \neq \lambda_2$, то такое возможно только тогда, когда $(e_1, e_2) = 0$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{note}
	Мы получили, что $\sigma_p(A) \subseteq \R$. Можно высказать вполне законную гипотезу (которая скоро окажется верной), что $\sigma(A) \subseteq \R$
\end{note}

\begin{theorem} \label{sao_fred_th}
	При всех условиях параграфа, верно равенство
	\[
		\forall \lambda \in \Cm\ \ \cl(\im A_\lambda) \oplus \ker A_\lambda = H
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	Воспользуемся теоремой \ref{conj_decomp_th} для сопряжённых операторов. Тогда
	\[
		\cl(\im A_\lambda) \oplus \ker (A_\lambda)^* = H
	\]
	При этом $(A_\lambda)^* = A^* - \ole{\lambda} I = A - \ole{\lambda} I$. Если $\lambda \in \R$, то всё тривиально доказано. Иначе $\lambda \notin \R$, но это так же значит, что $\lambda \notin \sigma_p(A)$, а это эквивалентно $\ker A_\lambda = \{0\}$. То же самое верно и для $\ole{\lambda}$, откуда тоже получаем тривиальное доказательство.
\end{proof}

\begin{theorem} (Критерий принадлежности спектру самосопряжённого оператора)
	\begin{enumerate}
		\item $\lambda \in \rho(A) \Lra A_\lambda \text{ --- ограниченный снизу, то есть } \exists m > 0\ \forall x \in H \colon \|A_\lambda x\| \ge m\|x\|$
		
		\item $\lambda \in \sigma(A) \Lra \exists x_n \in H \such \|x_n\| = 1 \wedge \lim_{n \to \infty} \|A_\lambda x_n\| = 0$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Второй пункт --- тривиальное отрицание обеих частей первого. Поэтому, доказывать будем только первую эквивалентность:
	\begin{itemize}
		\item[$\Ra$] Раз $\lambda \in \rho(A)$, то $A_\lambda$ обратим, а значит биективен. По теореме \ref{reverse_op_crit} всё сразу доказано.
		
		\item[$\La$] По той же теореме, $A_\lambda$ должен быть непрерывно обратим. Более того, $\ker A_\lambda = \{0\}$, а в силу разложения пространства имеем следующее:
		\[
			\cl(\im A_\lambda) \oplus \ker A_\lambda = H = \cl(\im A_\lambda)
		\]
		Также по лемме \ref{op_bot_bounded_im} имеем $\im A_\lambda = \cl(\im A_\lambda) = H$.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{theorem}
	При всех условиях параграфа, $\sigma(A) \subseteq \R$.
\end{theorem}